<resources>
    <string name="biof_1_1">Аско́льд — напівлегендарний варязький київський князь (860—882). Засновник Київського князівства в Наддніпрянській Україні. Згадується у «Повісті временних літ». Правив разом із Діром.</string>
    <string name="biof_1_2">Дір — напівлегендарний київський князь. Дата та причини смерті Діра невідомі. З огляду на те, що походом русів на Константинополь 860 року керував єдиний володар і швидше за все ним був Аскольд, можна вважати, що Дір помер принаймні трохи раніше (в той же час Михайло Грушевський вважав, що Дір міг правити й пізніше за Аскольда). </string>
    <string name="biof_1_3">Олег — напівлегендарний київський князь (882—912) варязького походження. Родич або соратник Рюрика. Регент при княжичу Ігору. Згідно з «Повістю минулих літ» завоював Київ, убивши місцевих правителів, варягів Аскольда і Діра; після чого промовив слова «хай буде се мати городам руським». </string>
    <string name="biof_1_4">Ігор Рюриикович — руський князь із династії Рюриковичів. Князь київський (915—945). Згідно з «Повістю временних літ» — син варязького князя Рюрика. Основоположник київської династії князів. Ймовірно, здійснив два походи на Константинополь (941 і 944), що закінчилися укладанням русько-візантійського договору.</string>
    <string name="biof_1_5">Ольга — руська княгиня із династії Рюриковичів. Княгиня київська (945—962), дружина київського князя Ігоря Рюриковича. Мати Святослава Ігоровича. Помстилася деревлянам за загибель чоловіка (945—946).</string>
    <string name="biof_1_6">Володимир Святославич — руський князь із варязької династії Рюриковичів. Великий князь київський (979–1015), правитель і хреститель Київської Русі. Новгородський князь (970–988). Наймолодший (позашлюбний) син київського князя Святослава Ігоровича від коханки-ключниці Малки. Онук київської княгині Ольги, батько київського князя Ярослава Мудрого. </string>
    <string name="biof_1_7">Ярослав Володимирович (983 / 987 — 17/20 лютого 1054) — руський князь із династії Рюриковичів. Великий князь київський (1015–1018, 1019–1054). Князь ростовський (988–1010) і новгородський (1010–1034). Другий син київського князя Володимира Святославича від полоцької князівни Рогніди. 988 року, за наказом батька, став намісником у Ростові. Був одружений з Інгігердою, шведською принцесою. </string>
    <string name="biof_1_8">Володиимр Всеволодович, відомий як Володимир Мономах (давньорус. Володимеръ Всеволодовичь; 1053 — 19 травня 1125) — руський князь із династії Рюриковичів. Великий князь київський (1113-1125). Князь смоленський (1073—1078), чернігівський (1076—1077, 1078—1094) і переяславський (1094—1113). Син князя Всеволода Ярославича і візантійської княжни Марії (за іншими даними — Анни чи Анастасії) з роду Мономахів. Засновник князівської гілки Мономаховичів.  </string>
    <string name="biof_1_9">Богда́н (Зено́вій-Богда́н) Миха́йлович Хмельни́цький (27 грудня 1595 (6 січня 1596),  — 27 липня (6 серпня) 1657) — український військовий, політичний та державний діяч. Гетьман Війська Запорозького, очільник Гетьманщини (1648–1657). Керівник Хмельниччини — повстання проти зловживань коронної шляхти в Україні, котре переросло у загальну, очолену козацтвом, визвольну війну проти Речі Посполитої. Перший з козацьких ватажків, котрому офіційно було надано титул гетьмана. Намагався розбудувати незалежну українську державу, укладаючи протягом свого правління союзи з Кримським ханатом та Московським царством. Представник роду Хмельницьких.</string>
    <string name="app_name">Історія України. Самонавчання</string>
    <string name="search_1">Біографія</string>
    <string name="search_2">Дати</string>
    <string name="search_3">Не зрозумілі мені слова</string>

    <string name="value">Value</string>

    <string name="button_1">Стародавня Історія України</string>
    <string name="button_2">Київська держава</string>
    <string name="button_3">Галицько-Волинська держава. Монгольська навала</string>
    <string name="button_4">Литовсько-Руська держава. Українські землі у складі ВКЛ та інших держав</string>
    <string name="button_5">Українські землі у складі Речі Посполитої(друга половина XVI ст.)</string>
    <string name="button_6">Українські землі у складі Речі Посполитої(друга половина XVIІ ст.)</string>
    <string name="button_7">Національно-визвольна війна укр. народу під проводом П. Хмельницького середини XVII ст.</string>
    <string name="button_8">Українські землі наприкінці 50-х у 80-ті рр. XVII ст.</string>


    <string name="Bbutton_1">  Стародавню історію України, яка досліджує життя людей на території  України з найдавніших часів вчені розділяють на декілька періодів. В основі археологічного поділу стародавньої історії лежить матеріал з якого виготовляли основні знаряддя праці давні предки людини.

   Палеоліт або давній кам’яний вік (близько 1 млн. р. т. – 10 тис. р. т. (8 тис. років до н.е.);  "<b>"  "</b>"

   Мезоліт або середній кам’яний вік (10 тис. р. т. – 7 тис. р. т. (5 тис. років до н.е.);

   Неоліт або новий кам’яний вік (7 тис. р. т. – 5 тис. р. т.( 3 тис. років до н. е.);

   Енеоліт або мідно-кам’яний (5 тис. р. т. – 3 тис. р. т. (1 тис. років до н. е.);

   Бронзовий вік (початок 2 тис. до н. е – початок 1 тис. до н. е.);

   Залізний вік (1 тис. років до н. е. – до нашого часу).
        Анімізм (віра в духів), фетишизм (наділення надприродними силами предметів), шаманізм (наділення надприродними силами деяких людей (шаманів), тотемізм (віра в походження людини від якоїсь тварини чи рослини (тотему).

  Неолітична революція – перехід від привласнювальних форм господарства (мисливство і збиральництво) до відтворювальних (землеробство і скотарство).

  Найпершими землеробами на території України були представники трипільської археологічної культури.

  Археологічна культура – сукупність схожих речових решток, здобутих під час археологічних розкопок, що належать до одного історичного часу і розміщуються на одній території.

  Найвідомішими археологічними культурами на українських землях були:

   1. трипільська (її представники займалися землеробством, об’єднувалися в великі спільноти – протоміста, існувала з 4 тис. до н.е – до середини 3 тис.до н.е.);
   2. середньостогівська (культура скотарів, існувала з середини 4 тис. до н.е – до середини 3 тис.до н.е);
   3. ямна (культура скотарів, існувала з середини 3 тис. до н.е – до початку 2 тис.до н.е).
   Народи, що проживали на території України.

   Кіммерійці – проживали в українських степах в 9 – 7 ст.до н.е.

   Скіфи – витіснили кіммерійців створивши на українських землях державне утворення – Велику Скіфію. Держава скіфів проіснувала до кінця 4 ст. до н.е.

   Сармати – групи племен таких як: язиги, роксолани, алани, сіраки і ін., які панували на території України в 3 ст.до н.е. – 3 ст. н.е.

   Готи – германські племена, які переселилися на  українські землі під впливом римської агресивної політики, в 4 ст. були самі витіснені навалою гунських племен.

   Міста-держави Північного Причорномор’я

   До найвідоміших міст відносилися:

   1. Тіра
   2. Ольвія
   3. Пантікапей
   4. Херсонес
   5. Танаїс
   6. Керкінітида
   7. Борисфеніда

        Кожне місто-колонія ділилося на: агору (головна площа міста), теменос (священне місце з храмовими спорудами та жертовниками), хору (сільськогосподарську округу), акрополь (укріплений пагорб, де знаходились адміністративні споруди та будинки знаті).</string>


    <string name="Bbutton_2">
        Слов’яни – це одна з основних гілок давньоєвропейського населення, що сформувалося в середині І тис. до н. є., представлена зарубинецькою, черняхівською та іншими археологічними культурами.
  Також в різних історичних джерелах слов’ян часто називають збірними термінами: анти, венеди, склавіни.
  Всіх слов’ян можна розподілити на три групи:       "<b>"  "</b>"
   1. східні (сучасні українці, білоруси та росіяни)
   2. західні (поляки, словаки, чехи, кашуби та інші)
   3. південні (болгари, македонці).

  Перші племінні об’єднання з елементами державності виникають у східних слов’ян у 380-386 рр. н. е. на чолі з Божем, а потім у VI ст., у Прикарпатті – на чолі з Маджаком.
  Основні племена, що проживали на території України:
   1. поляни (Середнє Подніпров’я)
   2. древляни (межиріччя Росі і Прип’яті)
   3. сіверяни (басейни рік Сули, Сейму, Десни)
   4. волиняни (дуліби) (верхів’я Південного Бугу)
   5. уличі (Південне Подніпров’я)
   6. тиверці (басейн Дністра)
   7. білі хорвати (Закарпаття)


   Теорії походження слов’ян

   1. Міграційна теорія - слов’яни прийшли на свою нинішню територію;
   2. Автохтонна теорія - слов’яни є споконвічними жителями Східної Європи;
   3. Пантюркистська теорія - слов’яни зобов’язані створенню своєї державності тюркським племенам;
   4. Норманська теорія – державність у слов’ян склалася завдяки впливу скандинавських народів.

   Процес утворення та становлення Київської Русі

  Князі Аскольда і Дір (60-80 рр. ІХ ст.) – перші правителі Київського князівства. 866 р. – похід Аскольда на Візантію, прийняття християнської віри.

  Князь Олег (882 - 912 рр.) включив до складу Київської Русі південно-руські племінні князівства сіверян, радимичів, словен, кривичів, древлян, дулібів і хорватів.
   У 907 р. – здійснив воєнний похід на Візантію. Він завоював Константинополь і домігся від імператора контрибуції та вигідних умов миру. Цей мир підтвердили дві письмові угоди: основна - 907 р. і додаткова - 911 р., які стали першими міжнародно-правовими договорами Київської держави.

  Князь Ігор (912 - 945 рр.) поширив владу на східний Крим і Тамань, включив до складу держави уличів та тиверців, продовжив політичну централізацію держави, приєднавши до складу Київської Русі племінний союз деревлян. Ігор здійснив два походи на Візантію (941 та 944 рр.). У 944 р. було підписано русько-візантійську угоду, щоправда, менш вигідну, ніж за часів Олега. В 945 р. Ігор був страчений деревлянами.
  Княгиня Ольга (945-964 рр.) жорстоко помстилася древлянам за смерть Ігоря, але зробила висновки з його політики: чітко регламентувала повинності, визначивши «уроки» (нормовану данину) і встановивши «погости» - місця збору данини. Ольга здійснила два візити до Константинополя – в 946 і 957 рр., під час яких було укладено союзницькі угоди. Під час одного з візитів Ольга урочисто прийняла хрещення. За її правління почало швидко формуватися феодальне землеволодіння.

  Князь Святослав (964-972 рр.) здійснив багато воєнних походів. Внаслідок цього територія Київської Русі значно розширилася, а її кордони були укріплені.
  Його головні походи:
   1. 966-867 рр. – похід на в’ятичів та Волзьку Болгарію;
   2. 965, 966 рр. – похід на Хозарський каганат та його розгром;
   3. 967-971 рр. – похід на Болгарське царство та укладення під Доростолом мирного договору з Візантією.
   Святослав розпочав адміністративну реформу, уповноваживши своїх синів здійснювати верховну владу на місцях. Так, його старший син Ярополк став намісником в Києві, Олег – в Овручі, Володимир – в Новгороді Великому.
   Святослав загинув у 972 р. у бою з печенігами.
    </string>
    <string name="Bbutton_3">
Виникнення Галицько-Волинського князівства

  Спочатку Галицьке та Волинське князівства існували окремо одне від одного. Засновником Галицької династії став Ростислав – нащадок Ярослава Мудрого. Він передав владу в Перемишлі, Звенигороді та Теребовлі своїм синам – Рюрику, Володарю та Василькові. Отже, галицькі землі існували всередині князівства автономно.
  1141 р. – об’єднання Галицького князівства за Володимира Володаровича (1141-1153 рр.). Найвищого розквіту і могутності Галицьке князівство досягло за часів правління Ярослава Осмомисла (1153-1187 рр.).
  1199 р. – Об`єднання Галицького та Волинського князівств в єдину державу Романом Мстиславичем.
   Галицько-Волинське князівство стало безпосереднім спадкоємцем політичних і культурних традицій Київської Русі.    "<b>"  "</b>"



Роман Мстиславич

  Роман Мстиславич (1199 - 1205 рр.) проявив себе як видатний полководець. У 1202 р. він заволодів Києвом, об`єднавши під своєю владою всю Південно-Західну Русь. Йому належить ідея проекту «Доброго порядку» на Русі, яким передбачалися заходи, що перешкоджали подальшому дробленню князівств, однак цей проект не був реалізований. У 1205 р. Роман Мстиславич загинув в бою під містом Завихвіст, що знаходилося на території Польщі.


Данило Галицький

  Після смерті засновника Галицько-Волинського князівства влада довгі роки переходила від одного правителя до іншого. Нарешті князівський престол зайняв син Романа Мстиславича – Данило Романович (1238 - 1264 рр.). Він розбудував князівство, звів багато міст і фортець, серед них Львів (1257 р.) і Холм.

  У 1238 р. – битва під Дорогичином (завдав поразки рицарям-хрестоносцям).

  У 1245 р. в битві під Ярославом розгромив об’єднане військо угрів та поляків.

  У 1253 р. Данило Галицький прийняв корону від Папи Римського. Головну мету життя князь вбачав у визволенні Руської землі від монголо-татарських загарбників (вдала воєнна кампанія проти монгольського хана Куремси і невдала боротьба з ханом Бурундаєм).



Галицько-Волинське князівство за наступників Данила Романовича

  Лев Данилович (1264 - 1301 рр.) значно розширив свої володіння, приєднавши до князівства Люблінську землю і частину Закарпаття. У Володимирі у цей час правив Володимир Васильович, у Луцьку – Мстислав Данилович.
  Юрій І Львович (1301 - 1308 рр.) встановив окрему Галицьку митрополію (1303 р.), яка сприяла захисту політичної незалежності. Втратив завойовані Левом Землі Закарпаття та Люблінську землю. Його називали «королем Русі».
  Лев ІІ та Андрій (1308 - 1323 рр.). В 1323 р. вони обидва померли не залишивши нащадків. Так припинилася династія Романовичів.
  В 1325 р. бояри запросили на престол польського князя Юрія ІІ Болеслава. В 1340 р. він помер (отруєний боярами за прихильність до католицької віри і намагання її поширювати в державі), і на цьому закінчився період існування Галицько-Волинського князівства.



Боротьба проти монголо-татарських завойовників

  У 1206 р. монгольський хан Темучін, прийнявший ім`я Чінгізхан, розпочав завойовницькі походи.
  1223 р. – битва на річці Калка. Русько-половецькі війська зазнали нищівної поразки.
  1237 - 1238 рр. – монголо-татари під керівництвом хана Батия спустошили Північно-Східну Русь.
  1239 р. – захоплення Чернігова та Переяслава.
  1240 р. – захоплення Києва.
Після розгрому Києва головні сили Батия рушили на Володимир і Галич.
У 1242 р. війська Батия припинили загарбницький похід на захід і повернули до пониззя Волги. Тут Батий заснував державу — Золоту Орду із столицею Сарай-Бату (біля сучасної Астрахані). Руські землі потрапили у залежність від нової держави – Золотої Орди.

Залежність від Золотої Орди виявлялася у таких формах:

1. Видача ярликів (грамот) на князювання. Князь, який претендував на займання значного князівського столу, мусив підтвердити це право отриманням від хана Золотої Орди або його представника особливого символу, так званого ярлика (грамоти), який потрібно було викупити та вислужити.
2. Сплата данини. Збиралося 14 видів даней та повинностей. Населення завойованих земель знаходилося під наглядом представників хана – баскаків. Вони збирали податки, вели облік населення і т. ін.
3. Забезпечення монгольської армії рекрутами.



Культурні досягнення

  У культурному житті Галицько-Волинської землі велику роль відіграли церковні установи. При церковних установах існували школи.
Значною була літописна спадщина: Христомопольський апостол ХІІ ст., Бучацьке Євангеліє ХІІ-ХІІІ ст., Літопис Галицької землі, «Повість про осліплення Василька», увійшла до «Повісті временних літ».
Також високого рівня розвитку в той час досягли архітектура та іконопис.
    </string>
    <string name="Bbutton_4">
Колонізація українських земель

  Після смерті останнього князя галицько-волинської династії західноукраїнські землі фактично залишилися без правителя. В той же час сусідні держави – Литва, Польща, Московська держава – швидко розвивалися і вакуум влади в Галицько-волинському князівстві привернув їх увагу. Українські землі увійшли до складу іноземних держав.

  1362 р. – битва на Синіх Водах, між русько-литовським військом князя Ольгерда і монголами. Перемога литовців і як наслідок звільнення більшої частини території українських земель від зверхності Золотої Орди і підпорядкування її ВКЛ.
  Таким чином до складу Великого Князівства Литовського увійшли:    "<b>"  "</b>"
1. Східна Волинь з центром в Луцьку;
2. Східне Поділля з центром в Брацлаві;
3. Київщина
4. Переяславщина
5. Чернігово-Сіверщина (на початку XVI ст. опинилася під владою Московської держави).
  До складу Польського Королівства увійшли:
1. Галичина з центром у Львові;
2. Західна Волинь з центром в Белзі;
3. Західне Поділля з центром в Кам’янці.
  З 1359 р. під владою Молдавії опинилася Північна Буковина (Шипинська земля) . В середині XIV ст. Північна Буковина разом з Молдавією опинилися у васальній залежності від султанської Туреччини.
  Під владою Угорщини опинилося Закарпаття з центром в Ужгороді. Після турецької агресії 1543 р. Угорське королівство фактично розпалося. Західна частина Закарпаття потрапила під владу Австрії, а східна була включена до складу Семигороду (Трансільванії), яка теж стала васалом Османської Імперії.



Кревська унія 1385 року

  Після смерті литовського князя Ольгерда у 1377 р. великокнязівський престол успадкував його молодший син Ягайло. Незабаром польські політики висунули ідею династичного шлюбу Ягайла з польською королевою Ядвігою. Ягайло прийняв цю пропозицію, внаслідок чого було укладено Кревську унію 1385 р.
  Умови Кревської унії:
1. входження Великого князівства Литовського до складу Польського королівства;
2. Ягайло повинен жити на території Польщі;
3. він зобов`язаний докладати багато зусиль для укріплення Польщі;
4. Ягайло і усі жителі Литви повинні перейти в католицтво.
Ця угода викликала невдоволення правлячих кіл Литви. Велику роль в цьому відіграла позиція Вітовта, який бажав зберегти незалежність Литви.
  У 1392 р. було укладено Острозьку угоду – відповідно до неї Ягайло обіцяв повернути Вітовту усі литовські землі та зробити його своїм намісником в Литві.
  1399 р. - битва на р. Ворсклі. Результат: Литва зазнала поразки. Внаслідок цього Вітовт був змушений піти на відновлення унії з Польським королівством і укласти Віленську унію 1401 р. За її умовами Литва знову визнала васальну залежність від Польщі.
  1410 р. - Грюнвальдська битва (Литва перемогла війська Тевтонського ордену).

  1413 р. - Городельська унія. Ця угода забезпечувала Великому князівству Литовському право на політично самостійне існування.



Суспiльний устрiй та господарське життя в Українi у XIV-XV ст.

  За своїм соціальним і правовим становищем населення українських міст поділялося на 3 категорії. В основі цього поділу був майновий стан.
1. Магнати - вельможі, можновладці, князі. Люди високого соціального стану, шляхетського походження.
2. Шляхта
А. середня
Б. дрібна (зем'яни)
3. Міщани
4. Селяни
А. похожі
Б. непохожі
5. козацтво (початок формування)



Початок процесу покріпачення

  Важливим кроком в правовому оформленні закріпачення селян став «Устав на волоки» 1557 р., виданий польським королем Сигізмундом ІІ.
  Волока - земельна міра в Польщі, Литві, Білорусі та в Україні в другій половині XV–XVII ст.
  Суть кріпацтва полягала в прикріпленні селян до землі, запровадженні обов`язкових селянських робіт на пана, позбавленні селян майже всіх громадянських прав, їх повній залежності від феодала, перетворенні на об`єкт його власності.
Отже, селяни втрачали право на землю. Польське законодавство визнавало право власності на землю тільки за князями, шляхтою та церквою. Аналогічні процеси відбувалися у Великому князівстві Литовському. Вирішення суперечок та будь-яке судочинство над ними здійснював пан. Селяни повинні були відбувати панщину – примусовій відробіток на землі пана. Згодом панщина посилювалася.
  Джерелами права, які регулювали земельні відносини є найважливіші збірники права:
1. Перший Литовський Статут 1529 р.
2. Другий Литовський Статут 1566 р.
3. Третій Литовський Статут 1588 р.



Нацiональнi та соцiальнi рухи

1. Повстання проти польського панування на чолі з Мухою (1490-1492 рр.). Воно охопило територію Північної Буковини та Прикарпаття;
2. Повстання князя Михайла Глинського (1508 р.).



Магдебурзьке право

  Магдебурзьке право – право міст обирати орган місцевого самоврядування строком на один рік. Цей орган називався магістрат. Магістрат складався з двох колегій: міської ради і лави. Міська рада виконувала адміністративні функції. Її очолював бурмістр. Лава була судовим органом. Її очолював війт, а членами були судді-лавники.
  Перше згадування магдебурзького права відноситься до міста Сянок, яке отримало ці привілеї у 1339 р. Наступним містом з магдебурзьким правом став Львів, який набув ці привілеї у 1356 р. Серед українських міст, що одержали самоврядування були Київ, Дубно, Луцьк, Рівне, Кременець, Торчин, Берестечко, Ковель та ін.



Крим та Причорномор’я

  1449 р. – створення Кримського ханства Хаджі-Гіреєм.
  1475 р. – вторгнення військ Османської Туреччини на територію Криму. Захоплення турками міст: Кафа, Херсонес, Балаклава, Мангуп, Керч та створення там турецького еялету (провінції).
  1478 р. – визнання кримським ханом Менглі-Гіреєм васальної залежності від Османської імперії.
Кримське ханство та Османська імперія стали головними зовнішніми ворогами українців, оскільки розпочали загарбницькі походи на українські землі.
1. 1482 р. - перший похід Менглі-Гірея на Україну (зруйновано Київ).
2. Поступово спустошено Поділля, Київщину, Волинь, Холмщину та Галичину.
Наслідки походів:

1. Економічні та соціальні потрясіння на українських землях
2. Початок формування українського козацтва – захисників української землі.

Ясир – бранці, яких захоплювали в полон турки й татари під час загарбницьких походів на українські землі.
Яничари – турецька регулярна піхота, створена в 2-й пол. 14 ст. султаном Мурадом І. Яничари спершу набиралися з полонених, потім поповнювалася примусовим набором дітей християн. Після переходу в іслам яничари виховувалися в дусі релігійного фанатизму й сліпого послуху.
    </string>
    <string name="Bbutton_5">
    Люблiнська унія 1569 року

  1569 р., – Люблінська унія: Польське королівство і Велике князівство Литовське об`єдналися в єдину державу – Річ Посполиту. Ця подія мала велике значення для правового становища українських земель і, насамперед, це позначилося на їх адміністративно-політичному устрої.


Адміністративно-територіальний устрій  "<b>"  "</b>"

  Річ Посполита
1. Провінції: Велика Польща, Мала Польща (українські землі), Литва.
2. Воєводства: В Малій Польщі їх було 6 (Руське, Белзьке, Волинське, Подільське, Брацлавське, Київське). Згодом було приєднане сьоме воєводство – Чернігівське.
3. Землі і повіти: наприклад, Руське воєводство складалося з 5 земель (Львівська, Галицька, Перемишльська, Сяноцька, Холмська), а Київське воєводство – з 2 повітів (Овручський та Житомирський).



Державний лад Речі Посполитої

  За формою правління Річ Посполита була дворянською республікою, яку очолював король. Вищим органом влади був Сейм. Вищою судовою інстанцією був коронний трибунал. У кожному повіті існував земський суд, який був становим – шляхетським. Земельні суперечки вирішувалися підкоморними судами. У містах діяли королівські державні (гродські) суди. У них розглядалися кримінальні справи всіх станів.


Братства

  Братства – це громадські організації православного міщанства Їх утворення було пов`язане з прагненням українського міщанства об`єднати зусилля для захисту своїх соціально-економічних інтересів і боротьби проти насильницького окатоличення й ополячення. Істотна риса братств – прагнення до об`єднання і матеріальної підтримки своїх членів. Важливою була і політична сфера діяльності братств.
  Одним із найвпливовіших в Україні було Львівське братство при Успенській церкві (1586 р.). Братські організації існували в багатьох містах Галичини, Волині, Холмщини та Поділля.



Становище Української православної церкви. Церковнi собора в Брестi в 1596 р. Утворення греко-католицької церкви.

  Реформація – це християнський церковно-релігійний, духовно-суспільний та політичний рух оновлення у країнах Західної та Центральної Європи у XVI столітті, спрямований на повернення до біблійних першоджерел християнства, який набув форми релігійної боротьби проти католицької церкви і папської влади.
  Головною причиною занепаду православної церкви в Україні була втрата власної держави. Проблема взаємостосунків православної і католицької церков знову загострилася з утворенням Речі Посполитої. З’явилася ідея церковної унії. Серед прихильників унії були:
1. М. Рогоза;
2. Іпатій Потій («батьком унії»);
3. Кирило Терлецький.
В середовищі української шляхти і частини православного духівництва формувався табір супротивників унії:
1. В.- К. Острозький;
2. Г. Балабан;
3. М. Копистенський.
  Проте король Сігізмунд ІІІ своїм універсалом підтримав унію. Таким чином, під верховенством Папи римського було об`єднано польські католицькі і українські православні церкви, утворилася нова, греко-католицька церква, яка містила окремі риси православ’я та католицьких догматів.
  Риси нової греко-католицької церкви:
1. підпорядковувалася Папі Римському;
2. церковні обряди, свята та таїнства залишалися православними, а мова богослужінь – церковно-слов`янська.
3. окремі догмати залишаються католицькими.
4. уніати отримували такі ж права як і католики, зокрема звільнялися від податків.
5. представники уніатського духовенства отримували представництво в польському сеймі.
Результат: Берестейська церковна унія розколола суспільство замість того, щоб, як вказується в універсалі Сігізмунда ІІІ, «зберегти й зміцнити» єдність Речі Посполитої.
    </string>
    <string name="Bbutton_6">
Боротьба козакiв з нападами ординцiв. Морськi походи

  Козацтво зробило важливий внесок у боротьбу українського народу проти агресії Туреччини і Кримського ханства.
  Доба героїчних походів – період вдалих морських походів козаків на володіння султанської Туреччини та її васала – Кримського ханства – протягом перших двох десятиліть XVII ст.
Головні морські походи:     "<b>"  "</b>"
1. 1606 р. – козаки спустошили Варну;
2. 1608 р. – захоплення Перекопа;
3. 1609 р. – захоплення Кілії, Ізмаїлу, Акерману;
4. 1614 р. – вперше штурмувався Трапезунд;
5. 1616 р. – було здобуто Кафу.



Петро Конашевич-Сагайдачний

  Петро Конашевич-Сагайдачний (1616 – 1622 рр.).
  Заслуги гетьмана:
1. Впорядкував козацьке військо (вперше створено дисципліновану козацьку армію, озброєну вогнепальною зброєю і артилерією).
2. Успішна дипломатична діяльність (неухильно обстоював козацькі права).
3. Участь у європейській політиці.
4. Підтримував православну церкву, приділяв увагу освітнім справам (вступив разом з військом до Київського братства).



Участь українських козакiв у Хотинськiй вiйні

  Хотинська війна 1620 – 1621 рр. (Туреччина проти Польщі з метою захоплення польських і українських земель).
Головні битви:
1. битва під Цецорою 1620 р.;
2. битва під Хотином 1621 р.
За підсумками війни було укладено Хотинський мир 1621 р., згідно з яким було зафіксовано кордон між Туреччиною і Польщею й заборонено Туреччині та Криму здійснювати грабіжницькі набіги на Польщу та Україну.
    </string>
    <string name="Bbutton_7">
        Причини і рушійні сили національно-визвольної війни

1. Політичні – безправ`я українського народу, тяжкий політичний гніт з боку Польщі;
2. Соціальні – посилення феодальної експлуатації з боку польських магнатів;
3. Національні – прагнення українського народу звільнитися від гніту Польщі і польського панства, яке вважало українців людьми другого сорту; зберегти себе як народ, уникнути від етнічних чисток і репресій;
4. Релігійні – прагнення відстояти свою православну віру, захистити її від натиску католицизму та уніатства.
Рушійні сили:   "<b>"  "</b>"
1. козацтво
2. селянство
3. міське населення (матеріальне забезпечення армії)
4. православне духівництво (ідеологічний вплив)
5. частково дрібна українська православна шляхта.



Богдан Хмельницький

  Богдан Хмельницький походив із родини дрібного шляхтича, закінчив єзуїтську школу у Львові, служив у козацькому війську, був обраний військовим писарем, а потім призначений на посаду чигиринського сотника. У 1646 р. садибу Б. Хмельницького було пограбовано підстаростою Чаплинським, при цьому загинув молодший син Б. Хмельницького. Спроби знайти захист у Варшаві ні до чого не призвели. Так, Б. Хмельницький вирішує підняти повстання проти польської влади.

Початок війни

1. Перші дні січня 1648 р. – формування першого повстанського загону.
2. 25 січня – захоплення Запорізької фортеці. Значна частина реєстровців перейшла на бік повстанців.
3. Підготовка збройного виступу:
А. розсилання універсалів до українського народу із закликом вступати до лав козацького війська.
Б. налагодження виробництва зброї та боєприпасів.
В. домовленість про перехід реєстровців на бік повстанців.
Г. укладення угоди з кримським ханом – Іслам-Гіреєм ІІІ про військову допомогу.



Перші перемоги під Жовтими Водами та Корсунем

5-6 травня – битва на Жовтих Водах. На бік Богдана Хмельницького перейшли всі полки реєстрових козаків. Вирішальний бій завершився нищівною поразкою поляків.
15-16 травня – битва під Корсунем. У полон потрапили коронні гетьмани Потоцький і Калиновський. Перемоги під Жовтими Водами й Корсунем стали сигналом для повстань по всій території України, для визвольного походу української армії на захід.



Розгром польсько-шляхетських військ під Пилявцями

11-13 вересня – битва під Пилявцями, яка завершилася для польської армії ганебною поразкою. Ця битва відкрила шлях українській армії на західну Україну.



Похід Б. Хмельницького в Галичину. Вступ українських військ до Києва

26 вересня 1648 р. розпочалася облога Львова. Гетьман вимагав від польського командування й міської влади капітулювати та видати козакам їхніх запеклих ворогів – Ярему Вишневецького, Олександра Конецпольського та інших. Проте, дізнавшись, що ті таємно втекли до Замостя, наказав припинити облогу й рушив на Замостя.
Внаслідок перемоги під Пилявцями й походу української армії на Львів та Замостя на початку листопада 1648 р. майже всі українські землі були визволені від польського панування.
23 грудня 1648 р. Б. Хмельницький урочисто в`їхав до Київ.
Причини припинення воєнних дій та відступу української армії з-під Замостя:
1. Важке становище армії:
А. Нестача зброї та боєприпасів
Б. Великі людські втрати
В. Загальна втома
2. Наближення зими.
3. Спалах епідемії чуми.
4. Неготовність Б. Хмельницького продовжувати війну на етнічних польських землях.
    </string>
    <string name="Bbutton_8">
Воєнні дії проти Польщі 1654-1655 рр.

Весною 1654 р. на території Білорусі та Смоленщини розпочалися нові військові дії об’єднаних московсько-українських військ проти Речі Посполитої.
Головні битви:   "<b>"  "</b>"
1. січень 1655 р. – Охматівська битва;
2. вересень 1655 р. – битва під Городком.
3. листопад 1655 р. – битва під Озерною (результат: укладення угоди між українським гетьманом і кримським ханом про невтручання Криму у війну України і Московії проти Польщі).



Віленське перемир`я 1656 р

Віленське перемир’я 1656 р. було укладено між московським царем та польським королем.
Умови:
1. обидві країни домовились не розпочинати переговори про мир зі Швецією;
2. розпочинаються сумісні воєнні дії проти Швеції та Бранденбурга тощо.



Зміна зовнішньополітичної орієнтації Б. Хмельницького

  Віленська угода викликала невдоволення української старшини та гетьмана, оскільки була укладена без згоди на те українців. Цей факт дав підставу гетьману і козацьким полковникам відкрито звинуватити російського царя в порушенні умов Переяславської угоди.
Серед нових претендентів на роль союзників України виступили:
1. Трансільванія;
2. Швеція.
8 жовтня 1656 р. – укладення угоди про військовий союз між Україною та Трансільванією.
1656 р. – покращення міжнародних відносин зі Швецією.



Становище України після смерті Б. Хмельницького

1657 р. – смерть Б. Хмельницького.
Загострюються міжнародні відносини Української держави з більшістю сусідніх держав:
1. Річ Посполита та Кримське ханство знов готуються до війни;
2. Московський уряд готує нові статті, серед яких такі умови:
А. у найбільших містах країни мають розташовуватися російські гарнізони, які повинні утримуватися за рахунок місцевого населення;
Б. податки з оренди та інших доходів мають надходити до царської казни;
В. кількість реєстрових козаків скорочується до 10-40 тис.;
Г. посада гетьмана погоджується з царем
Д. київський митрополит освячується російським патріархом тощо.
Крім того погіршується внутрішньодержавне становище, оскільки поглиблюються протиріччя між прихильниками різних зовнішньополітичних орієнтацій.
    </string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">Android Studio</string>
    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Настройки</string>


    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->

    <string name="title_activity_settings">Настройки</string>

    <!-- Strings related to Settings -->

    <!-- Example General settings -->
    <string name="pref_header_general">Загальні</string>

    <string name="pref_title_social_recommendations">Увімкнути соціальні рекомендації</string>
    <string name="pref_description_social_recommendations">Рекомендації для контакту людей
         на основі історії повідомлень
    </string>

    <string name="pref_title_display_name">Відображувана назва</string>
    <string name="pref_default_display_name">Петр Волошин</string>

    <string name="pref_title_add_friends_to_messages">Add friends to messages</string>
    <string-array name="pref_example_list_titles">
        <item>Always</item>
        <item>When possible</item>
        <item>Never</item>
    </string-array>
    <string-array name="pref_example_list_values">
        <item>1</item>
        <item>0</item>
        <item>-1</item>
    </string-array>

    <!-- Example settings for Data & Sync -->
    <string name="pref_header_data_sync">Дані й синхронізація</string>

    <string name="pref_title_sync_frequency">Частота синхронізації</string>
    <string-array name="pref_sync_frequency_titles">
        <item>15 minutes</item>
        <item>30 minutes</item>
        <item>1 hour</item>
        <item>3 hours</item>
        <item>6 hours</item>
        <item>Never</item>
    </string-array>
    <string-array name="pref_sync_frequency_values">
        <item>15</item>
        <item>30</item>
        <item>60</item>
        <item>180</item>
        <item>360</item>
        <item>-1</item>
    </string-array>

    <string-array name="list_preference_entries">
        <item>Entry 1</item>
        <item>Entry 2</item>
        <item>Entry 3</item>
    </string-array>

    <string-array name="list_preference_entry_values">
        <item>1</item>
        <item>2</item>
        <item>3</item>
    </string-array>

    <string-array name="multi_select_list_preference_default_value" />

    <string name="pref_title_system_sync_settings">Налаштування системної синхронізації</string>

    <!-- Example settings for Notifications -->
    <string name="pref_header_notifications">Повідомлення</string>

    <string name="pref_title_new_message_notifications">Нові повідомлення</string>

    <string name="pref_title_ringtone">Рингтон</string>
    <string name="pref_ringtone_silent">Silent</string>

    <string name="pref_title_vibrate">Вібрація</string>
    <string name="title_activity_main_2">MainActivity_2</string>
    <string name="title_activity_scrolling">ScrollingActivity</string>
    <string name="title_activity_scrolling_1">ScrollingActivity_1</string>
    <string name="large_text">
        "Material is the metaphor.\n\n"

        "A material metaphor is the unifying theory of a rationalized space and a system of motion."
        "The material is grounded in tactile reality, inspired by the study of paper and ink, yet "
        "technologically advanced and open to imagination and magic.\n"
        "Surfaces and edges of the material provide visual cues that are grounded in reality. The "
        "use of familiar tactile attributes helps users quickly understand affordances. Yet the "
        "flexibility of the material creates new affordances that supercede those in the physical "
        "world, without breaking the rules of physics.\n"
        "The fundamentals of light, surface, and movement are key to conveying how objects move, "
        "interact, and exist in space and in relation to each other. Realistic lighting shows "
        "seams, divides space, and indicates moving parts.\n\n"

        "Bold, graphic, intentional.\n\n"

        "The foundational elements of print based design typography, grids, space, scale, color, "
        "and use of imagery guide visual treatments. These elements do far more than please the "
        "eye. They create hierarchy, meaning, and focus. Deliberate color choices, edge to edge "
        "imagery, large scale typography, and intentional white space create a bold and graphic "
        "interface that immerse the user in the experience.\n"
        "An emphasis on user actions makes core functionality immediately apparent and provides "
        "waypoints for the user.\n\n"

        "Motion provides meaning.\n\n"

        "Motion respects and reinforces the user as the prime mover. Primary user actions are "
        "inflection points that initiate motion, transforming the whole design.\n"
        "All action takes place in a single environment. Objects are presented to the user without "
        "breaking the continuity of experience even as they transform and reorganize.\n"
        "Motion is meaningful and appropriate, serving to focus attention and maintain continuity. "
        "Feedback is subtle yet clear. Transitions are efﬁcient yet coherent.\n\n"

        "3D world.\n\n"

        "The material environment is a 3D space, which means all objects have x, y, and z "
        "dimensions. The z-axis is perpendicularly aligned to the plane of the display, with the "
        "positive z-axis extending towards the viewer. Every sheet of material occupies a single "
        "position along the z-axis and has a standard 1dp thickness.\n"
        "On the web, the z-axis is used for layering and not for perspective. The 3D world is "
        "emulated by manipulating the y-axis.\n\n"

        "Light and shadow.\n\n"

        "Within the material environment, virtual lights illuminate the scene. Key lights create "
        "directional shadows, while ambient light creates soft shadows from all angles.\n"
        "Shadows in the material environment are cast by these two light sources. In Android "
        "development, shadows occur when light sources are blocked by sheets of material at "
        "various positions along the z-axis. On the web, shadows are depicted by manipulating the "
        "y-axis only. The following example shows the card with a height of 6dp.\n\n"

        "Resting elevation.\n\n"

        "All material objects, regardless of size, have a resting elevation, or default elevation "
        "that does not change. If an object changes elevation, it should return to its resting "
        "elevation as soon as possible.\n\n"

        "Component elevations.\n\n"

        "The resting elevation for a component type is consistent across apps (e.g., FAB elevation "
        "does not vary from 6dp in one app to 16dp in another app).\n"
        "Components may have different resting elevations across platforms, depending on the depth "
        "of the environment (e.g., TV has a greater depth than mobile or desktop).\n\n"

        "Responsive elevation and dynamic elevation offsets.\n\n"

        "Some component types have responsive elevation, meaning they change elevation in response "
        "to user input (e.g., normal, focused, and pressed) or system events. These elevation "
        "changes are consistently implemented using dynamic elevation offsets.\n"
        "Dynamic elevation offsets are the goal elevation that a component moves towards, relative "
        "to the component’s resting state. They ensure that elevation changes are consistent "
        "across actions and component types. For example, all components that lift on press have "
        "the same elevation change relative to their resting elevation.\n"
        "Once the input event is completed or cancelled, the component will return to its resting "
        "elevation.\n\n"

        "Avoiding elevation interference.\n\n"

        "Components with responsive elevations may encounter other components as they move between "
        "their resting elevations and dynamic elevation offsets. Because material cannot pass "
        "through other material, components avoid interfering with one another any number of ways, "
        "whether on a per component basis or using the entire app layout.\n"
        "On a component level, components can move or be removed before they cause interference. "
        "For example, a floating action button (FAB) can disappear or move off screen before a "
        "user picks up a card, or it can move if a snackbar appears.\n"
        "On the layout level, design your app layout to minimize opportunities for interference. "
        "For example, position the FAB to one side of stream of a cards so the FAB won’t interfere "
        "when a user tries to pick up one of cards.\n\n"
    </string>
    <string name="title_activity_scrolling_2">ScrollingActivity_2</string>
    <string name="title_activity_scrolling_3">ScrollingActivity_3</string>
    <string name="title_activity_main_search_1">MainActivity_search_1</string>
    <string name="title_activity_scrolling_4">ScrollingActivity_4</string>
    <string name="title_activity_scrolling_5">ScrollingActivity_5</string>
    <string name="title_activity_scrolling_6">ScrollingActivity_6</string>
    <string name="title_activity_scrolling_7">ScrollingActivity_7</string>
    <string name="title_activity_scrolling_8">ScrollingActivity_8</string>

</resources>
